
\medskip

%Pour se promener le long d'un canal, deux sociétés proposent une location de bateaux électriques. 
%
%Les bateaux se louent pour un nombre entier d'heures.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item \textbf{Étude du tarif proposé par la société A}

\medskip

%Pour la société A, le prix à payer en fonction de la durée de location en heure est donné par le graphique.
%
%Répondre aux questions ci-dessous à l'aide du graphique.
%
%Aucune justification n'est attendue pour les questions a. et b.
	\begin{enumerate}
		\item %Quel prix va-t-on payer en louant un bateau pour 2 heures ?
 Avec le tarif A, on va payer $60$~\euro{} pour 2 heures.
		\item %On dispose d'un budget de $100$~\euro, combien d'heures entières peut-on louer un bateau?
On peut louer un bateau pendant 3 heures, coût $90$~\euro. On n'a pas assez pour 4 heures qui coûtent $120$~\euro.
		\item %Expliquer pourquoi le prix est proportionnel à la durée de location.
Le prix est proportionnel à la durée de location car la représentation graphique est celle d'une fonction linéaire, en effet c'est une droite qui passe par l'origine du repère.
		\item %En déduire à l'aide d'un calcul, le prix à payer pour une durée de location de 10 heures.
La fonction linéaire associée au tarif A est $f(x) = 30x$. 

Pour une durée de location de 10 heures, le prix à payer est $f(10) = 30 \times 10 = 300$, soit 300~\euro.
	\end{enumerate}
\item \textbf{Étude du tarif proposé par la société B}

\medskip

La société B propose le tarif suivant : $60$~\euro{} de frais de dossier plus $15$~\euro{} par heure de location.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer qu'en louant un bateau pour une durée de 2 heures, le prix à payer sera de 90~\euro.
		
		Pour 2 heures de location le prix s'élève à : $60 + 2 \times 15 = 60 + 30 = 90$~(\euro).
		
		\item On désigne par $x$ le nombre d'heures de location. On appelle $f$ la fonction qui, au nombre d'heures de location, associe le prix, en euro, avec le tarif proposé par la société B.

On admet que $f$ est définie par : $f(x) = 15x + 60$.

Sur le graphique ci-dessous, tracer la courbe représentative de la fonction $f$.

\begin{center}
\textbf{Prix payé pour la location d'un bateau en fonction de la durée de la location}
\medskip
\psset{xunit=1.4cm,yunit=0.028cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-0.5,-20)(8.25,295)
\multido{\n=0.0+0.5}{17}{\psline[linewidth=0.6pt](\n,0)(\n,280)}
\multido{\n=0+10}{29}{\psline[linewidth=0.6pt](0,\n)(8.25,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=50]{->}(0,0)(0,0)(8.25,280)
\psplot[linewidth=1.25pt,linecolor=blue,plotpoints=500]{0}{8.25}{30 x mul}
\psplot[linewidth=1.25pt,linecolor=red,plotpoints=500]{0}{8.25}{15 x mul 60 add}
\uput[d](6.5,-15){Durée de location (en heures)}
\uput[r](0,290){Prix payé (en \euro)}
\rput{31}(8,250){\blue Société A}\rput{18}(8,190){\red Société B}
\end{pspicture}
\end{center}

		\item %Le prix payé est-il proportionnel à la durée de location ?
Non car la représentation graphique est une droite qui ne contient pas l'origine
	\end{enumerate}
\item \textbf{Comparaison des deux tarifs}
	\begin{enumerate}
		\item %On souhaite louer un bateau pour une durée de 3 heures.

%Quelle société doit-on choisir pour avoir le tarif le moins cher ?

%Quel prix va-t-on payer dans ce cas ?
Avec la société A le prix demandé est $3 \times 30 = 90$, soit 90~\euro.

Avec la société B le prix demandé est $3 \times 15 + 60 = 45 + 60 = 105$, soit 105~\euro.

La société A est la plus intéressante.
		\item %Pour quelle durée de location le prix payé est-il identique pour les deux sociétés ?
		
$\bullet~~$Par le calcul : on résout l'équation $30x = 15x + 60$ ou $15x = 60$ ou $15 \times x = 15 \times 4$, soit $x = 4$ ;

$\bullet~~$Graphiquement : les deux représentations graphiques sont sécantes au point d'abscisse $x = 4$.

Pour un location de 4 heures le prix est le même pour les deux sociétés.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

